\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}


%s\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

\usepackage[a4paper, inner=1.7cm, outer=2.7cm, top=2cm, bottom=2cm, bindingoffset=1.2cm]{geometry}

\usepackage[german]{babel}
\usepackage{blindtext}
\usepackage[scaled=.92]{helvet}
\usepackage{microtype}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{index}

\usepackage{float}

\usepackage{titlesec}
\usepackage{hyperref}

\usepackage[nonumberlist, toc]{glossaries}
\makenoidxglossaries

\newglossaryentry{roboter}{name={Roboter},description={Der Fischertechnik-Vakuumgripper}}
\newglossaryentry{simulation}{name={Simulation},description={\emph{Siehe \Gls{anwendung}}}}
\newglossaryentry{skript}{name={Skript},description={Der Programmcode, den ein Benutzer selbst geschrieben hat und den er auf dem Fischertechnik-Vakuumgripper zur Ausführung bringen möchte}}
\newglossaryentry{javaCode}{name={Java-Code},description={\emph{Siehe \Gls{skript}}}}
\newglossaryentry{javaProgramm}{name={Java-Programm},description={\emph{Siehe \Gls{skript}}}}
\newglossaryentry{anwendung}{name={Anwendung},description={Das zu entwickelnde Programm, das den Fischertechnik-Vakuumgripper digital replizieren soll}}




\titleclass{\subsubsubsection}{straight}[\subsection]

\newcounter{subsubsubsection}[subsubsection]
\renewcommand\thesubsubsubsection{\thesubsubsection.\arabic{subsubsubsection}}
\renewcommand\theparagraph{\thesubsubsubsection.\arabic{paragraph}} % optional; useful if paragraphs are to be numbered

\titleformat{\subsubsubsection}
  {\normalfont\normalsize\bfseries}{\thesubsubsubsection}{1em}{}
\titlespacing*{\subsubsubsection}
{0pt}{3.25ex plus 1ex minus .2ex}{1.5ex plus .2ex}

\makeatletter
\renewcommand\paragraph{\@startsection{paragraph}{5}{\z@}%
  {3.25ex \@plus1ex \@minus.2ex}%
  {-1em}%
  {\normalfont\normalsize\bfseries}}
\renewcommand\subparagraph{\@startsection{subparagraph}{6}{\parindent}%
  {3.25ex \@plus1ex \@minus .2ex}%
  {-1em}%
  {\normalfont\normalsize\bfseries}}
\def\toclevel@subsubsubsection{4}
\def\toclevel@paragraph{5}
\def\toclevel@paragraph{6}
\def\l@subsubsubsection{\@dottedtocline{4}{7em}{4em}}
\def\l@paragraph{\@dottedtocline{5}{10em}{5em}}
\def\l@subparagraph{\@dottedtocline{6}{14em}{6em}}
\makeatother

\setcounter{secnumdepth}{4}
\setcounter{tocdepth}{4}







\title{Pflichtenheft zum Projekt: \\ \textbf{Digitaler Zwilling eines Fischertechnik Roboters}}
\author{Aksoy Arif Can\\
Bachmann Yannic\\
Molz Dominik\\
Müller Alexander\\
Rota Gianni\\
Schedel Matthias}
\date{\textbf{Sommersemester 2021}}

\begin{document}

\maketitle
\newpage
\let\cleardoublepage\clearpage
\tableofcontents

\newpage
\section{Allgemeines}
\subsection{Projekt}
Digitaler Zwilling eines Fischertechnik Roboters

\subsection{Auftraggeber}
Projektarbeit "Digitaler Zwilling eines Fischertechnik Roboters"\\
Hochschule Kempten  \\
Bahnhofstr. 61, 87435 Kempten

\subsection{Auftragnehmer}
Aksoy Arif Can\\
Bachmann Yannic\\
Molz Dominik\\ 
Müller Alexander\\
Rota Gianni\\
Schedel Matthias

\subsection{Glossar}

\printnoidxglossaries

\bgroup
\def\arraystretch{1.5}%  1 is the default, change whatever you need
\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{p{4cm}p{11cm}}
        \textbf{Anwendung} & Das zu entwickelnde Programm, das den Fischertechnik-Vakuumgripper digital replizieren soll.\\
        \textbf{Java-Code} & \emph{Siehe Skript}\\
        \textbf{Java-Programm} & \emph{Siehe Skript} \\
        \textbf{Roboter} & Der Fischertechnik-Vakuumgripper. \\
         \textbf{Simulation} & \emph{Siehe Anwendung} \\
         \textbf{Skript} & Der Programmcode, den ein Benutzer selbst geschrieben hat und den er auf dem Fischertechnik-Vakuumgripper zur Ausführung bringen möchte.\\
    \end{tabular}
    \caption{Glossar}
    \label{Glossar}
\end{table}
\egroup

\newpage
\section{Zielbestimmung}
\subsection{Musskriterien}
Hier werden alle Kriterien beschreiben, die das Produkt erfüllen muss, damit es für den vorgegebenen Einsatzzweck verwendet werden kann.\\[5pt]
\textbf{Benutzer}
\begin{itemize}
\item Der Benutzer muss den Arm des Roboters manuell senken und heben können.
\item Der Benutzer muss den Arm des Roboters manuell ein- und ausfahren können.
\item Der Benutzer muss den Arm des Roboters manuell nach links und rechts rotieren können.
\item Der Benutzer muss den Vakuumgreifer manuell aktivieren und deaktivieren können.
\item Der Benutzer muss den Roboter auf seine Ausgangsposition zurücksetzen können.
\item Der Benutzer muss ein vorgefertigtes Skript zur Steuerung des Roboters ausführen können.
\end{itemize}
\textbf{System}
\begin{itemize}
\item  Das System muss dem Benutzer ein 3D Modell des Fischertechnik Roboters anzeigen.
\item  Das System muss dem Benutzer eine grafische Benutzeroberfläche zur manuellen Ansteuerung des Roboters zur Verfügung stellen.
\item  Das System muss dem Benutzer auftretende Kollisionen zwischen den Bauteilen des Roboters anzeigen.
\item  Das System muss dem Benutzer auftretende Kollisionen zwischen dem Roboter und seiner Umwelt anzeigen.
\item  Das System muss dem Benutzer die aktuellen Zustände der Motoren und Sensoren anzeigen.
\item  Die grafische Oberfläche des Systems muss um zusätzliche Funktionen und Schaltflächen erweiterbar sein.
\item  Das System muss alle Meldungen und Texte in deutscher Sprache anzeigen.
\end{itemize}


\subsection{Wunschkriterien}
Hier werden alle Kriterien beschrieben, die das Produkt können sollte, um die Wünsche an das zu entwickelnde Produkt so gut wie möglich zu erfüllen.
\begin{itemize}
\item  Das System soll um zusätzliche Fischertechnik Roboter erweiterbar sein.
\item  Das System soll um zusätzliche Sprachen erweiterbar sein.
\item  Das System soll eine einheitliche Benutzeroberfläche bieten.
\item  Das System soll einen Dienst bereitstellen, der alle wichtigen Funktionen erklärt.
\end{itemize}

\newpage
\section{Produkteinsatz}
\subsection{Anwendungsbereich}
Die Anwendung wird verwendet um Skripte, die für den Fischertechnik-Vakuumgreifer-Roboter entwickelt wurden, zuerst auf einem virtuellen Zwilling zu testen. Das hat den Vorteil, dass ein im Skript bestehendes Fehlverhalten erkannt werden kann, ohne dass der physische Roboter Schaden nimmt oder ähnliche Folgen daraus resultieren. Außerdem können Programme von jedem Ort aus getestet werden ohne einen physischen Fischertechnik Roboter zur Verfügung zu haben.
\subsection{Zielgruppen}
Zu unserer Zielgruppe gehören:
\begin{itemize}
\item  Fischertechnik-Roboter-Nutzer, die ihre geschriebenen Skripte vorab auf einem virtuellen Zwilling testen möchten.
\item  Personen, die keinen Fischertechnik-Roboter besitzen, und prüfen möchten ob ein solcher ihren Anforderungen genügt und die gewünschten Aufgaben durchführen kann.
\item  Personen, die Interesse daran haben die Bewegungen eines Roboters mit Skripten zu beschreiben.
\end{itemize}

\subsection{Betriebsbedingungen}
\begin{itemize}
\item Software muss explizit vom Anwender gestartet und beendet werden.
\item  Software kann auf jedem beliebigen Rechner, jederzeit ausgeführt werden.
\item  Software erwartet fast dauerhaft Eingaben eines Anwenders. Lediglich während der Ausführung eines Skriptes sind keine Benutzereingaben notwendig. 
\end{itemize}

\newpage
\section{Funktionale Anforderungen}
\subsection{Übersicht}
\subsection{Detailbeschreibung Use-Cases}
\subsubsection{3D-Modellierung}
\textbf{AF-1.1 Anzeigen des 3D-Modells des Roboters}
\bgroup
\def\arraystretch{1.5}%  1 is the default, change whatever you need
\begin{table}[h]
\centering
    \begin{tabular}{p{3cm}|p{11cm}}
      \textbf{Ziel}  &  Dem Benutzer soll ein 3D Modell des Roboters angezeigt werden.  \\
      \textbf{Vorbedingung}  & Die Simulation muss gestartet sein. 
Falls mehrere Roboter zur Auswahl stehen, muss der gewünschte Roboter ausgewählt sein.  \\
      \textbf{Resultat} & Der Roboter wird als 3D Modell angezeigt.   \\
      \textbf{Nutzer} & Benutzer \\
      \textbf{Auslöser} & Simulation wird gestartet (ggf. wird ein Roboter ausgewählt).  \\
      \textbf{Beschreibung} & Der Benutzer startet die Simulation und sieht (nachdem er ggf. Einen Roboter ausgewählt hat) das 3D Modell des Roboters. \\
    \end{tabular}
    \caption{Anwendungsfall 1.1}
    \label{Anwendungsfall 1.1}
\end{table}
\egroup

\textbf{AF-1.2 Animieren der Roboterbewegungen}
\bgroup
\def\arraystretch{1.5}%  1 is the default, change whatever you need
\begin{table}[h]
\centering
    \begin{tabular}{p{3cm}|p{11cm}}
     \textbf{Ziel}  & Die Bewegungen des Roboters sollen durch das 3D Modell widergespiegelt werden. 
Auch die Funktion des Vakuumgreifers soll visualisiert werden (greifen/los lassen).  \\
     \textbf{Vorbedingung}  & Die Simulation muss gestartet sein. 
Falls mehrere Roboter zur Auswahl stehen, muss der gewünschte Roboter ausgewählt sein.  \\
     \textbf{Resultat} & Der Roboter bewegt sich entsprechend der Anweisungen des ausgeführten Programms oder des manuellen Modus.  \\
     \textbf{Nutzer} & Benutzer \\
     \textbf{Auslöser} & Entweder werden die Anweisungen des Java-Programms ausgeführt oder der Roboter wird durch den manuellen Modus angesteuert.  \\
     \textbf{Beschreibung} & Wird der Roboter durch den Manuellen Modus, oder durch die Ausführung eines Java Programms angesteuert, 
so bewegt sich das 3D Modell entsprechend der Anweisungen.  \\
    \end{tabular}
    \caption{Anwendungsfall 1.2}
    \label{Anwendungsfall 1.2}
\end{table}
\egroup

\newpage
\raggedright
\textbf{AF-1.3 Bewegen der 3D-Ansichtkamera}
\bgroup
\def\arraystretch{1.5}%  1 is the default, change whatever you need
\begin{table}[H]
\centering
    \begin{tabular}{p{3cm}|p{11cm}}
     \textbf{Ziel}  & Es soll möglich sein die Kamera so zu bewegen, dass das 3D-Modell des Roboters aus verschiedenen Ansichten betrachtet werden kann.  \\
     \textbf{Vorbedingung}  & Die Simulation muss gestartet sein. 
Falls mehrere Roboter zur Auswahl stehen, muss der gewünschte Roboter ausgewählt sein.  \\
     \textbf{Resultat} & Das 3D-Modell des Roboters kann aus einer neuen Perspektive betrachtet werden.\\
     \textbf{Nutzer} & Benutzer \\
     \textbf{Auslöser} & Die Kamera wird durch Tastatur- und/oder Mausbefehle bewegt.  \\
     \textbf{Beschreibung} & Zu Beginn ist die Kamera sinnvoll positioniert, sodass der komplette Roboter zu sehen ist. 
Mit der Tastatur kann die Kamera bewegt werden (hoch/runter, vor/zurück, rechts/links). 
Mit der Maus kann die Kamera gedreht werden (rechts/links, hoch/runter).  \\
     \textbf{Ausnahmen} & Wenn versucht wird die Kamera zu weit weg zu bewegen, wird ein weiteres Entfernen vom Roboter verhindert.  \\
    \end{tabular}
    \caption{Anwendungsfall 1.3}
    \label{Anwendungsfall 1.3}
\end{table}
\egroup

\newpage
\subsubsection{Manueller Modus}
\textbf{AF-2.1 Steuern des Roboterarms}
\bgroup
\def\arraystretch{1.5}%  1 is the default, change whatever you need
\begin{table}[H]
\centering
    \begin{tabular}{p{3cm}|p{11cm}}
     \textbf{Ziel}  & Der Benutzer kann den Arm des Roboters durch manuelle Ansteuerung bewegen. \\
     \textbf{Vorbedingung}  & Es muss eine Benutzeroberfläche mit Buttons zum Steuern vorhanden sein.
Ein 3D-Modell des Krans muss vorhanden sein.
 \\
     \textbf{Resultat} & Die gewünschte Bewegung wird ausgeführt und ist am 3D-Modell sichtbar.  \\
     \textbf{Nutzer} & Benutzer \\
     \textbf{Auslöser} & Der Benutzer klickt einen der Buttons zum Bewegen des Roboterarmes an. \\
     \textbf{Beschreibung} & Der Benutzer öffnet die Benutzeroberfläche und wählt die gewünschten Bewegungen des Arms mit Hilfe der Buttons aus. Diese Befehle sollen nun an die jeweiligen Motoren im Modell weitergeleitet werden. Diese führen die Bewegung aus und aktualisieren somit das 3D-Modell. \\
     \textbf{Ausnahmen} & Wird der maximale Wert für Höhe bzw. Rotation überschritten, so soll eine Fehlermeldung ausgegeben werden, welche den Benutzer davon abhält, den Roboterarm weiter in diese Richtung zu bewegen. \\
    \end{tabular}
    \caption{Anwendungsfall 2.1}
    \label{Anwendungsfall 2.1}
\end{table}
\egroup

\newpage
\raggedright \textbf{AF-2.2 Ausführen eines Skripts}
\bgroup
\def\arraystretch{1.5}%  1 is the default, change whatever you need
\begin{table}[H]
\centering
    \begin{tabular}{p{3cm}|p{11cm}}
     \textbf{Ziel}  & Der Benutzer kann ein vorgefertigtes Skript in das Programm laden und ausführen, dessen Anweisungen das 3D-Modell des Roboters ansteuern.\\
     \textbf{Vorbedingung}  & Es muss eine Benutzeroberfläche geben, welche das Importieren des Skriptes ermöglicht.
Es muss ein Skript vorhanden sein, welches Befehle für die Bewegung des Roboters beinhaltet.
Ein 3D-Modell des Roboters muss vorhanden sein.
 \\
     \textbf{Resultat} & Das Skript wird ausgeführt und die enthaltenen Anweisungen werden im 3D-Modell dargestellt.  \\
     \textbf{Nutzer} & Benutzer \\
     \textbf{Auslöser} & Der Benutzer importiert ein Skript und klickt auf den entsprechenden Button zum ausführen. \\
     \textbf{Beschreibung} & Der Benutzer öffnet die Benutzeroberfläche und importiert ein bereits vorher erstelltes Skript. Ist der Vorgang erfolgreich abgeschlossen, so kann der Benutzer das Skript ausführen. Wurde das Skript vollständig ausgeführt, so soll der Benutzer benachrichtigt werden, dass die Ausführung erfolgreich abgeschlossen wurde. \\
     \textbf{Ausnahmen} & Wird die maximale Reichweite einer Bewegung überschritten, so soll eine Fehlermeldung ausgegeben werden, welche den Benutzer davon abhält den Roboterarm weiter in diese Richtung zu bewegen.
Kommt es beim Importieren des Skripts zu einem Fehler, so soll der Benutzer ebenfalls benachrichtigt werden, dass dieses fehlerhaft ist und wird dazu aufgefordert werden, dies zu berichtigen. Der Vorgang wird abgebrochen.
 \\
    \end{tabular}
    \caption{Anwendungsfall 2.2}
    \label{Anwendungsfall 2.2}
\end{table}
\egroup

\newpage
\textbf{AF-2.3 Zurücksetzen der Roboterposition}
\bgroup
\def\arraystretch{1.5}%  1 is the default, change whatever you need
\begin{table}[H]
\centering
    \begin{tabular}{p{3cm}|p{12cm}}
     \textbf{Ziel}  & Der Benutzer kann die Position des Roboters auf die Ausgangsposition zurücksetzen. \\
     \textbf{Vorbedingung}  & Es muss eine Benutzeroberfläche mit Buttons zum Steuern vorhanden sein sowie das 3D-Modell des Roboters.
Außerdem muss die Ausgangsposition bekannt sein.
 \\
     \textbf{Resultat} & Das 3D-Modell wird auf die Ausgangsposition zurückgesetzt.  \\
     \textbf{Nutzer} & Benutzer \\
     \textbf{Auslöser} & Der Benutzer wählt die Option zum Zurücksetzen der Position aus. \\
     \textbf{Beschreibung} & Der Benutzer möchte die Position des Roboters zurücksetzen und wählt daher die Option zum Zurücksetzen aus. Er wird nun gefragt, ob er die Position wirklich zurücksetzen möchte. Nach Bestätigung wird das 3D-Modell in die Ausgangsposition bewegt und der Benutzer wird nach Abschluss des Vorgangs benachrichtigt. \\
     \textbf{Ausnahmen} & Sollte der Benutzer die Bestätigung ablehnen, so bleibt der Roboter in der aktuellen Position. Der Vorgang wird abgebrochen. \\
    \end{tabular}
    \caption{Anwendungsfall 2.3}
    \label{Anwendungsfall 2.3}
\end{table}
\egroup

\subsubsection{Roboteransteuerung}
\textbf{AF-3.1 Kommunizieren mit virtuellem Roboter}
\bgroup
\def\arraystretch{1.5}%  1 is the default, change whatever you need
\begin{table}[H]
\centering
    \begin{tabular}{p{3cm}|p{11cm}}
     \textbf{Ziel}  & Der Benutzer kann den Virtuellen Roboter mit seinem Java-Code ansteuern und mit diesem, analog zur Kommunikation mit dem realen Roboter, kommunizieren.\\
     \textbf{Vorbedingung}  & Der Benutzer besitzt ein auszuführendes Programm.
Der virtuelle Roboter befindet sich im gleichen Netzwerk (kann angesteuert werden).
 \\
     \textbf{Resultat} & Online Status wird angezeigt.
Der Roboter kommuniziert mit dem Programm.
 \\
     \textbf{Nutzer} & Benutzer \\
     \textbf{Auslöser} & Benutzer führt das Java-Programm (Skript) aus. \\
     \textbf{Beschreibung} & Der Benutzer wählt die IP-Adresse des virtuellen Roboters aus und startet das Java-Programm. Das Programm fordert daraufhin eine Verbindung bei der Schnittstelle des Roboters an und wartet auf die Bestätigung.  \\
     \textbf{Ausnahmen} & Falls kein virtueller Roboter existiert, kann dieser auch nicht angesteuert werden. 
Falls der Roboter bereits zum Testen von einem Programm verwendet wird, darf er keine weitere Verbindung annehmen.
 \\
    \end{tabular}
    \caption{Anwendungsfall 3.1}
    \label{Anwendungsfall 3.1}
\end{table}
\egroup

\newpage
\subsubsection{Kollisionserkennung}

\textbf{AF-4.1 Anzeigen der kollidierten Bauteile}
\bgroup
\def\arraystretch{1.5}%  1 is the default, change whatever you need
\begin{table}[H]
\centering
    \begin{tabular}{p{3cm}|p{11cm}}
     \textbf{Ziel}  & Der Benutzer kann kollidierte Bauteile in einem kleinen Fenster genauer betrachten.  \\
     \textbf{Vorbedingung}  & Es muss eine Kollision geben. \\
     \textbf{Resultat} & Wenn eine Kollision geschieht, dann wird ein Fenster geöffnet, der Kollisionsort angezeigt und das Programm pausiert. \\
     \textbf{Nutzer} & Benutzer \\
     \textbf{Auslöser} & Der Benutzer klickt auf den „Mehr Details“ Button, der sich bei der Kollisionsmeldung befindet. \\
     \textbf{Beschreibung} & Wenn eine Kollision zwischen zwei Bauteilen des Roboters oder zwischen der Umgebung und dem Roboter auftritt, dann gibt das System eine Kollisionsmeldung zurück. Beide kollidierten Objekte müssen die Box-Collider  Komponente enthalten, sodass die Kollision bestimmt werden kann. Der Box-Collider platziert eine Box von der Größe des Objekts um das Objekt. Wenn die Physik-Engine erkennt, dass sich diese beiden Boxen überschneiden, ruft sie die OnCollisionEnter-Methode auf. Diese Methode wird in einem Skript überschrieben, das an das Objekt angehängt ist, und sendet Informationen über die Kollisionen an andere Teile des Programms.
Nachdem auf der Meldung der „More Details“ Button eingeklickt wird, dann wird ein kleine Fernster geöffnet, der kollidierende Bauteile zeigt und mehr Information darüber gibt.
 \\
    \end{tabular}
    \caption{Anwendungsfall 4.1}
    \label{Anwendungsfall 4.1}
\end{table}
\egroup
\newpage
\subsubsection{Protokoll/Logger}
\textbf{AF-5.1 Anzeigen der Motor-Live-Daten}
\bgroup
\def\arraystretch{1.5}%  1 is the default, change whatever you need
\begin{table}[H]
\centering
    \begin{tabular}{p{3cm}|p{11cm}}
     \textbf{Ziel}  & Die aktuellen Motorenzustände sollen in echtzeit in der Benutzeroberfläche dargestellt werden. \\
     \textbf{Vorbedingung}  &  Die Simulation muss gestartet sein. \\
     \textbf{Resultat} & Die Livewerte der einzelnen Motoren werden dem Nutzer in echtzeit angezeigt. \\
     \textbf{Nutzer} & Benutzer \\
     \textbf{Auslöser} &  Die Simulation ist gestartet\\
     \textbf{Beschreibung} & Nach dem Starten eines Skriptes auf dem Roboter, werden automatisch die Live-Daten der Motoren an die Benutzeroberfläche übergeben. \\
    \end{tabular}
    \caption{Anwendungsfall 5.1}
    \label{Anwendungsfall 5.1}
\end{table}
\egroup

\textbf{AF-5.2 Anzeigen der Sensor-Live-Daten}
\bgroup
\def\arraystretch{1.5}%  1 is the default, change whatever you need
\begin{table}[H]
\centering
    \begin{tabular}{p{3cm}|p{11cm}}
     \textbf{Ziel}  & Die aktuellen Sensorzustände sollen in echtzeit in der Benutzeroberfläche dargestellt werden. \\
     \textbf{Vorbedingung}  & Die Simulation muss gestartet sein. \\
     \textbf{Resultat} & Die Echzeitwerte der einzelnen Sensoren werden dem Nutzer in echtzeit angezeigt. \\
     \textbf{Nutzer} &  Benutzer\\
     \textbf{Auslöser} & Die Simulation ist gestartet. \\
     \textbf{Beschreibung} & Nach dem Starten eines Skriptes auf dem digitalen Zwilling, werden automatisch die Live-Daten der Sensoren an die Benutzeroberfläche übergeben. \\
    \end{tabular}
    \caption{Anwendungsfall 5.2}
    \label{Anwendungsfall 5.2}
\end{table} 
\egroup

\newpage
\textbf{AF-5.3 Übermitteln der Echtzeitdaten an Logger}
\bgroup
\def\arraystretch{1.5}%  1 is the default, change whatever you need
\begin{table}[H]
\centering
    \begin{tabular}{p{3cm}|p{11cm}}
     \textbf{Ziel}  & Die Echtzeitdaten werden in ein Textdatei geschrieben und zurückgegeben. \\
     \textbf{Vorbedingung}  & Es müssen Daten von einer laufenden Simulation vorhanden sein. \\
     \textbf{Resultat} & Die Echtzeitwerte werden dem Nutzer in Form einer Text-Datei zurückgegeben. \\
     \textbf{Nutzer} & Benutzer \\
     \textbf{Auslöser} &  Die Simulation ist gestartet. \\
     \textbf{Beschreibung} & Nach dem Starten eines Skriptes auf dem Roboter, werden automatisch die Live-Daten strukturiert in eine Text-Datei geschrieben und dem Benutzer als Log-Datei zur Verfügung gestellt. \\
    \end{tabular}
    \caption{Anwendungsfall 5.3}
    \label{Anwendungsfall 5.3}
\end{table} 
\egroup

\newpage
\section{Nicht-funktionale Anforderungen}
\subsection{Benutzbarkeit}
\begin{itemize}
\item Funktionen sollen über entsprechende Benutzeroberflächenelemente erreichbar sein
\item Funktionsnamen sollen sprechend sein
\item Wichtige Informationen sollen einsehbar sein
\item Benachrichtigungen sollen für den Benutzer unübersehbar sein
\end{itemize}
\subsection{Effizienz}
\begin{itemize}
\item Funktionen sollen unmittelbar ausgeführt werden
\item Anwendung soll möglichst keine Ladezeiten aufweisen
\item Benachrichtigungen sollen unmittelbar angezeigt werden
\end{itemize}
\subsection{Wartbarkeit und Portierung}
\begin{itemize}
\item Anwendung soll auf den gängigen Betriebssystemen (Windows, Mac, Linux) lauffähig sein
\item Anwendung soll stets durch Bugfixes und sonstige Änderungen aktualisiert werden können
\end{itemize}
\subsection{Systemumgebung}
\textbf{Hardwareumgebung}
\begin{itemize}
\item PC und Monitor oder Laptop
\item Tastatur, Maus
\item Internetanschluss
\end{itemize}
\textbf{Softwareumgebung}
\begin{itemize}
\item Desktop Anwendung
\item Beliebiges Desktopbetriebssystem
\end{itemize}




\end{document}
